**撒拉威阿拉伯民主共和國**（╱；）
通稱**西撒拉威**，是一個位於[北非](../Page/北非.md "wikilink")[西撒哈拉地區的](../Page/西撒哈拉.md "wikilink")[阿拉伯國家](../Page/阿拉伯世界.md "wikilink")。撒拉威阿拉伯民主共和國聲稱擁有整個西撒哈拉地區的主權，但目前只能控制有關領土的20%，其餘領土被[摩洛哥王國所控制和劃分為摩洛哥的](../Page/摩洛哥王國.md "wikilink")「[蓋勒敏-塞馬拉大區](../Page/蓋勒敏-塞馬拉大區.md "wikilink")、[阿尤恩-布支杜尔-萨基亚-阿姆拉大区](../Page/阿尤恩-布支杜爾-薩基亞-阿姆拉大區.md "wikilink")、[達赫拉-黃金谷地大區](../Page/達赫拉-黃金谷地大區.md "wikilink")」。

## 歷史

### 古代

公元7世纪，[阿拉伯人進入西撒哈拉地區](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")。15世纪中叶，葡萄牙人入侵此地。19世纪，西班牙人也開始入侵西撒哈拉，於1886年將之劃為[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[保護國](../Page/保护国.md "wikilink")。

### 現代

1958年，西撒哈拉被改設為[撒哈拉省](../Page/西屬撒哈拉.md "wikilink")，隸屬於[西属西非洲](../Page/西属西非洲.md "wikilink")。然而，[西班牙在該地區的殖民统治遭到](../Page/西班牙.md "wikilink")[阿爾及利亞](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")、[摩洛哥以及](../Page/摩洛哥.md "wikilink")[毛里塔尼亚等三國的反对](../Page/毛里塔尼亚.md "wikilink")。

1973年5月，在阿爾及利亞的支持下，[薩基亞阿姆拉和里奧德奧羅人民解放陣線](../Page/波利萨里奥阵线.md "wikilink")（簡稱「波利薩里奧陣線」或「西撒人陣」）宣布成立，同時决定通過武裝鬥爭爭取西撒哈拉獨立。

1975年11月，[摩洛哥組織](../Page/摩洛哥.md "wikilink")[绿色进军](../Page/绿色进军.md "wikilink")，35万名志愿者开进西撒哈拉。11月14日，[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")、[摩洛哥](../Page/摩洛哥.md "wikilink")、[毛里塔尼亚三國簽訂](../Page/毛里塔尼亚.md "wikilink")《马德里协议》，規定西班牙必須最遲於1976年2月26日撤离西撒哈拉。

1976年2月，西班牙履行協議，開始陸續地將其軍隊全數撤出西撒哈拉。随即[摩洛哥便與](../Page/摩洛哥.md "wikilink")[毛里塔尼亚簽訂了瓜分西撒哈拉的協定](../Page/毛里塔尼亚.md "wikilink")：摩佔領北部17万平方公里、毛佔領南部9万平方公里，但此舉遭到了西撒哈拉[波利萨里奥阵线的强烈反对和](../Page/波利萨里奥阵线.md "wikilink")[阿尔及利亚的强烈谴责](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")。1976年2月26日，西班牙军队全部撤出西属撒哈拉。1976年2月27日，[波利萨里奥阵线在西撒哈拉的](../Page/波利萨里奥阵线.md "wikilink")[比尔莱赫卢宣布成立撒哈拉阿拉伯民主共和國](../Page/比尔莱赫卢.md "wikilink")，而其政府后来則临时设立於阿尔及利亚[廷杜夫省南部的](../Page/廷杜夫省.md "wikilink")[撒哈拉难民营內](../Page/撒哈拉难民营.md "wikilink")，但是法律规定撒哈拉阿拉伯民主共和國的首都仍为[西屬撒哈拉时期的首府](../Page/西屬撒哈拉.md "wikilink")[阿尤恩](../Page/阿尤恩.md "wikilink")。此后，波利薩里奧陣線和摩洛哥的武裝衝突不斷發生。

1979年8月，由於無法抵禦波利薩里奧陣線游擊隊的進攻，[毛里塔尼亚放弃对西撒哈拉的领土要求](../Page/毛里塔尼亚.md "wikilink")，主動退出西撒战争，而[摩洛哥則趁機占領了原來的毛占區](../Page/摩洛哥.md "wikilink")，并不断向西撒腹地推进。

1984年，波利薩里奧陣線領導下的撒拉威阿拉伯民主共和國加入[非洲團結組織](../Page/非洲联盟.md "wikilink")，而[摩洛哥則為此退出該組織](../Page/摩洛哥.md "wikilink")。

1987年，摩洛哥幾乎控制了西撒哈拉的大部分領土。與此同時，摩洛哥逐漸在西撒建立起6道總長達2,720公里的防禦墻，並派遣軍隊駐守和設立相應的行政管理機構。

1991年，摩洛哥和波利薩里奧陣線同意了[联合国的停火解決計劃](../Page/联合国.md "wikilink")。相關的[公民投票原定於](../Page/公民投票.md "wikilink")1992年舉行，但隨後很快陷入了停頓狀態。1997年，雙方達成休士頓協議，預定在1998年舉行[公民投票](../Page/公民投票.md "wikilink")，但在摩洛哥反悔之下未實現。

2007年4月，摩洛哥推出西撒哈拉自治計劃，希望以此重啟西撒哈拉問題和談進程，但遭到了波利薩里奧陣線的堅決反對。波利薩里奧陣線声称摩洛哥当局在其控制的西撒哈拉地区侵犯当地居民人权，并谴责摩洛哥官方的阿拉伯马格里布通讯社蓄意丑化撒拉威阿拉伯民主共和國的国际形象。

2009年4月30日，[联合国安理会一致通过](../Page/联合国安全理事会.md "wikilink")\[联合国大会第1871号决议，将联合国西撒哈拉全民投票特派团任期从即日起延长1年。决议说，安理会欢迎摩洛哥和西撒哈拉人民解放阵线同意举行小型的非正式会谈，为第五轮谈判作准备。

2010年2月10日至11日，西撒哈拉问题有关各方已同意在美国[纽约州](../Page/纽约州.md "wikilink")[威斯特徹斯特郡举行非正式谈判](../Page/威斯特徹斯特郡.md "wikilink")。联合国秘书长潘基文的西撒哈拉问题特使克里斯托弗·罗斯主持了此次谈判，西撒哈拉地区冲突方——摩洛哥和[西撒哈拉人民解放阵线](../Page/西撒哈拉人民解放阵线.md "wikilink")（波利萨里奥阵线），以及阿尔及利亚和[毛里塔尼亚的代表出席](../Page/毛里塔尼亚.md "wikilink")。

同年11月，西撒哈拉问题第三次非正式会谈在纽约长岛举行。与会各方进行了“广泛、坦诚”的会谈，但并未取得实质进展。12月16日至18日，西撒哈拉问题第四次非正式会谈在纽约[长岛格林特里举行](../Page/长岛.md "wikilink")。谈判结束后发表的公报说，西撒拉问题冲突双方摩洛哥和西撒哈拉人民解放阵线拒绝将对方提议作为未来谈判的唯一基础。

2011年1月21日至23日，西撒哈拉问题第五次非正式会谈在[美国](../Page/美国.md "wikilink")[纽约州](../Page/纽约州.md "wikilink")[长岛举行](../Page/長島_\(紐約\).md "wikilink")。会谈结束后发表的公报称，西撒哈拉问题冲突双方摩洛哥和西撒哈拉人民解放阵线分歧严重，仍拒绝将对方提议作为未来谈判的唯一基础，西撒哈拉问题的解决依旧毫无进展。同年，阿拉伯撒哈拉民主共和国将[临时首都由](../Page/临时首都.md "wikilink")[比尔莱赫卢迁至](../Page/比尔莱赫卢.md "wikilink")[提法里提](../Page/提法里提.md "wikilink")。

## 政治

### 政府結構

[總統為](../Page/撒拉威阿拉伯民主共和國總統.md "wikilink")[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")，阿拉伯撒哈拉民主共和國並實行[总统制](../Page/总统制.md "wikilink")，總統任命[總理為](../Page/撒拉威阿拉伯民主共和國總理.md "wikilink")[政府首腦](../Page/政府首腦.md "wikilink")。阿拉伯撒哈拉民主共和國實行[一党制](../Page/一党制.md "wikilink")，由[萨基亚阿姆拉和里奥德奥罗人民解放阵线长期执政](../Page/波利萨里奥阵线.md "wikilink")。

此外，政府結構包括一個部長會議（由總理領導的內閣，總理擔任部長會議主席）、一個獨立的司法機構（大法官由總統任命）和一個立法机关：[撒哈拉全国委员会](../Page/撒哈拉全国委员会.md "wikilink")。

### 立法機構

[撒哈拉全国委员会共有](../Page/撒哈拉全国委员会.md "wikilink")101個議員席次，目前成員完全來自執政黨[波利萨里奥阵线](../Page/波利萨里奥阵线.md "wikilink")。目前撒哈拉全國委員會設立於臨近[阿尔及利亚](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")[廷杜夫省的](../Page/廷杜夫省.md "wikilink")[提法里提](../Page/提法里提.md "wikilink")。

## 管轄範圍

[Western_Sahara_conflict_map.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Western_Sahara_conflict_map.svg "fig:Western_Sahara_conflict_map.svg")
撒拉威阿拉伯民主共和國政府目前的行政中心在[阿尔及利亚西部](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")[廷杜夫省的](../Page/廷杜夫省.md "wikilink")[撒哈拉难民营內](../Page/撒哈拉难民营.md "wikilink")。其總部位於廷杜夫省南部。另外，有些政府官員派駐於[西撒哈拉領土東部和其他幾個由波利薩里奧陣線所控制的](../Page/西撒哈拉.md "wikilink")「自由地區」內部城鎮。

雖然政府實際管理區域包含其控制下的西撒哈拉部分領土及位於阿爾及利亞廷杜夫省的撒拉威難民營，但其所宣稱的領土範圍並不包括後者。目前有幾個[外援機構持續派員在難民營服務](../Page/外援.md "wikilink")，包括[联合国难民署](../Page/联合国难民署.md "wikilink")。

## 外交

[Recognition_of_SADR.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Recognition_of_SADR.svg "fig:Recognition_of_SADR.svg")

阿拉伯撒哈拉民主共和国至今仍未能加入[联合国](../Page/联合国.md "wikilink")，但是現時已獲部分國家正式承認，同時為[非洲联盟的成員國](../Page/非洲联盟.md "wikilink")，部分国家已於該國設立[大使館](../Page/外交代表機構.md "wikilink")，目前世界上已有43個联合国成员国予以承認，其中37国与其保持外交关系（2019年3月）。未受普遍承認的國家[南奧塞梯共和國也承認了阿拉伯撒哈拉民主共和國的獨立國家地位](../Page/南奥塞梯.md "wikilink")。

## 地理

### 位置

纬度位置：20°46′N—27°40′，按照地球五带的划分依据，三分之一位于热带，三分之二位于北温带。位于北半球。北部边界恰好为北纬27°40′纬线。

经度位置：17°06′W—8°40′W，东部边界恰好为西经12°和8°40′W。从东西半球角度看，位于西半球，规定为0时区（格林尼治时间）。

海陆位置：北靠非洲大陆、面临大西洋。东北与摩洛哥、阿尔及利亚相邻；南部与毛里塔尼亚相邻；位于撒哈拉沙漠西部。

### 气候

西撒哈拉占是典型的风沙地貌，全境除少数绿洲以外，几乎全是沙漠。西部沿海地区地势低平，海拔在200米以下；东部地区地势较高，海拔约450
米。东北省海拔800米为全区最高地区。高原上有深谷，以萨吉耶哈拉干河谷最大。全境无一条常年性河流。属热带沙漠气候，年降雨量100毫米以下，有的地区经常20年无雨。日温差大，内地昼夜气温变化幅度为11℃\~14℃。缺雨、干旱、闷热是西撒哈拉气候的特点。即位是沿大西洋边上的阿尤恩、达赫拉等地的年降雨量也只有40毫米左右。

### 行政區劃

#### 摩洛哥方面

[Regions_of_Morocco_including_Western_Sahara.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Regions_of_Morocco_including_Western_Sahara.svg "fig:Regions_of_Morocco_including_Western_Sahara.svg")
共有三大區：

| No | 地區、直轄市                                                            | 中心                               | 面積(km<sup>2</sup>) | 備考                                                                                                                                                                                                                                  |
| -- | ----------------------------------------------------------------- | -------------------------------- | ------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1  | [蓋勒敏-塞馬拉大區](../Page/蓋勒敏-塞馬拉大區.md "wikilink") (6，部分)               | [盖勒敏](../Page/盖勒敏.md "wikilink") | 122,825 km2        | [Guelmim-Es_Semara_in_Morocco_(de-facto).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guelmim-Es_Semara_in_Morocco_\(de-facto\).svg "fig:Guelmim-Es_Semara_in_Morocco_(de-facto).svg")                                               |
| 2  | [阿尤恩-布支杜爾-薩基亞-阿姆拉大區](../Page/阿尤恩-布支杜爾-薩基亞-阿姆拉大區.md "wikilink")(7) | [阿尤恩](../Page/阿尤恩.md "wikilink") | 139,480 km2        | [Laayoune-Boujdour-Sakia_El_Hamra_in_Morocco_(de-facto).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Laayoune-Boujdour-Sakia_El_Hamra_in_Morocco_\(de-facto\).svg "fig:Laayoune-Boujdour-Sakia_El_Hamra_in_Morocco_(de-facto).svg") |
| 3  | [達赫拉-黃金谷地大區](../Page/達赫拉-黃金谷地大區.md "wikilink")(11)                | [达克拉](../Page/达克拉.md "wikilink") | 50.880 km²         | [Oued_Ed-Dahab-Lagouira_in_Morocco_(de-facto).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oued_Ed-Dahab-Lagouira_in_Morocco_\(de-facto\).svg "fig:Oued_Ed-Dahab-Lagouira_in_Morocco_(de-facto).svg")                                |

## 人口

當地總人口統計爲638,760人（2004年），其中大多數人自摩洛哥遷入，而原住民仍然在總人口中占有一定比例。

## 节日

| 节日                                     | 节日名称                                        | 设立事件/备注                                                                          |
| -------------------------------------- | ------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------- |
| [2月27日](../Page/2月27日.md "wikilink")   | [独立日](../Page/独立日.md "wikilink")            | 1976年,在[比鄂-雷楼](../Page/比鄂-雷楼.md "wikilink")，宣告成立阿拉伯撒哈拉民主共和国。                     |
| [5月10日](../Page/5月10日.md "wikilink")   | [波利萨里奥阵线成立日](../Page/波利萨里奥阵线.md "wikilink") | 该国执政党及武装力量成立于1973年                                                               |
| [5月20日](../Page/5月20日.md "wikilink")   | [五月二十六日革命日](../Page/五月革命.md "wikilink")     | 1973年开始对西班牙进行武装斗争的纪念日                                                            |
| [6月5日](../Page/6月5日.md "wikilink")     | 撒哈拉人民被压迫暨失踪族群纪念日                            | 纪念[撒哈拉人因](../Page/撒哈拉人.md "wikilink")[绿色进军而被迫失踪的纪念日](../Page/绿色进军.md "wikilink") |
| [6月9日](../Page/6月9日.md "wikilink")     | 撒哈拉烈士纪念日                                    | [萨尔瓦多-瓦利·穆斯塔法·赛义德于](../Page/阿拉伯撒哈拉民主共和国总统.md "wikilink")1976年去世的日子               |
| [6月17日](../Page/6月17日.md "wikilink")   | 天义起义暨丽兹解放运动纪念日                              | 1970年的丽兹解放运动                                                                     |
| [10月12日](../Page/10月12日.md "wikilink") | 阿拉伯撒哈拉民主共和国国家民族团结日                          | 庆祝1975年召开的艾恩本提利会议。                                                               |

## 注释

[Veronica_Forque_en_el_Sáhara_libre.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Veronica_Forque_en_el_Sáhara_libre.jpg "fig:Veronica_Forque_en_el_Sáhara_libre.jpg")

## 参考文献

## 外部連結

  - [](http://www.geocities.co.jp/SilkRoad-Lake/2917/hikounin/sahara.html)

## 參見

  - [西撒哈拉](../Page/西撒哈拉.md "wikilink")
      - [西撒哈拉建交列表](../Page/西撒哈拉建交列表.md "wikilink")
      - [西撒哈拉行政區劃](../Page/西撒哈拉行政區劃.md "wikilink")
  - [阿拉伯撒哈拉民主共和國駐外機構列表](../Page/阿拉伯撒哈拉民主共和國駐外機構列表.md "wikilink")

{{-}}

[阿拉伯撒哈拉民主共和國](../Category/阿拉伯撒哈拉民主共和國.md "wikilink")
[Category:有限承認國家](../Category/有限承認國家.md "wikilink")
[Category:非洲的共和国](../Category/非洲的共和国.md "wikilink")
[Category:一黨制國家](../Category/一黨制國家.md "wikilink")
[Category:民主共和国](../Category/民主共和国.md "wikilink")
[Category:非洲爭議地區](../Category/非洲爭議地區.md "wikilink")
[Category:摩洛哥爭議地區](../Category/摩洛哥爭議地區.md "wikilink")
[Category:大西洋國家](../Category/大西洋國家.md "wikilink")
[Category:流亡政府](../Category/流亡政府.md "wikilink")
[Category:前西班牙殖民地](../Category/前西班牙殖民地.md "wikilink")
[Category:西班牙語國家地區](../Category/西班牙語國家地區.md "wikilink")
[Category:阿拉伯語國家地區](../Category/阿拉伯語國家地區.md "wikilink")
[Category:1976年建立的國家或政權](../Category/1976年建立的國家或政權.md "wikilink")